#### Командная оболочка

**Командная оболочка** — это программа, которая действует как интерфейс между вами и ОС Linux, позволяя вам вводить команды, которые должна выполнить операционная система. 

* Bash — самая распространённая оболочка под Linux. Она ведёт историю команд и предоставляет возможность их редактирования. Cheat sheet bash [тут](https://github.com/LeCoupa/awesome-cheatsheets/blob/master/languages/bash.sh);

* zsh — новейшая из перечисленных здесь оболочек; реализует улучшенное дополнение и другие удобные функции. Все о zsh [тут](https://ohmyz.sh/);

* pdksh — клон korn shell, хорошо известной оболочки в системах UNIX;

* tcsh — улучшенная версия >C shell.

Проверка оболочки командой

`echo $SHELL`

Список оболочек вывести командой

`cat /etc/shells`

Смена оболочки командой осуществляется при помощи обращения по названию
например 
`bash`

В командной оболочке уществует 
Чтобы увидеть список команд, добавьте опцию -c, список встроенных функций -b, перечень ключевых слов -k:
`type -t if`
`compgen -k`

#### Навигация
pwd — выводит название текущего рабочего каталога;
cd — выполняет переход в другой каталог;
ls — выводит список содержимого каталога.
file — определяет тип файла.
less — выводит содержимое файла.

`cd -` Сменить рабочий каталог на предыдущий рабочий каталог
`ls ~ /usr/`


#### Редактор Vim

1. Запуск Vim:
   - Откройте терминал.
   - Введите команду `vim` для запуска Vim.

2. Режимы Vim:
   - Вим имеет три основных режима: командный режим, режим вставки и режим последней строки.
   - По умолчанию Vim открывается в командном режиме.

3. Командный режим:
   - В командном режиме можно выполнять различные команды.
   - Некоторые основные команды:
     - `i` - перейти в режим вставки (ввода).
     - `:w` - сохранить файл.
     - `:q` - выйти из Vim.
     - `:q!` - выйти из Vim без сохранения изменений.
     - `:wq` - сохранить файл и выйти из Vim.

4. Режим вставки:
   - В режиме вставки можно непосредственно вводить текст.
   - Некоторые основные команды:
     - `Esc` - вернуться в командный режим.
     - `i` - перейти в режим вставки перед текущей позицией курсора.
     - `a` - перейти в режим вставки после текущей позиции курсора.
     - `o` - начать новую строку и перейти в режим вставки.

5. Режим последней строки:
   - В режиме последней строки можно выполнять команды, которые начинаются с двоеточия `:`.
   - Некоторые основные команды:
     - `:w` - сохранить файл.
     - `:q` - выйти из Vim.
     - `:q!` - выйти из Vim без сохранения изменений.
     - `:wq` - сохранить файл и выйти из Vim.

6. Навигация:
   - В командном режиме можно использовать клавиши для перемещения по тексту:
     - `h` - влево.
     - `j` - вниз.
     - `k` - вверх.
     - `l` - вправо.
   - Можно также использовать стрелки на клавиатуре.

7. Редактирование текста:
   - В командном режиме можно использовать команды для редактирования текста:
     - `x` - удалить символ под курсором.
     - `dd` - удалить текущую строку.
     - `yy` - скопировать текущую строку.
     - `p` - вставить скопированный или удаленный текст после текущей строки.

8. Поиск и замена:
   - В командном режиме можно использовать команды для поиска и замены текста:
     - `/поисковая_строка` - найти строку вперед.
     - `?поисковая_строка` - найти строку назад.
     - `:s/искомая_строка/заменяемая_строка` - заменить первое вхождение в текущей строке.
     - `:s/искомая_строка/заменяемая_строка/g` - заменить все вхождения в текущей строке.

9. Отмена изменений:
   - В командном режиме можно использовать команды для отмены изменений:
     - `u` - отменить последнее действие.
     - `Ctrl + r` - повторить отмененное действие.

Это только краткое введение в основы использования Vim. Vim имеет множество других функций и возможностей, которые можно изучить по мере необходимости.


* Перенаправление и конвееры
* Переменные окружения
* Привилегии
* Создание скрипта


1. Откройте терминал или командную строку.

2. Введите команду `alias`, чтобы увидеть текущий список псевдонимов, если таковые имеются.

3. Чтобы создать новый псевдоним, используйте следующий синтаксис:
   

   alias имя_псевдонима='команда'
   


   Замените `имя_псевдонима` на желаемое имя псевдонима и `команда` на команду, которую вы хотите выполнить при вызове псевдонима.

   Например, чтобы создать псевдоним `ll` для команды `ls -l`, выполните следующую команду:
   

   alias ll='ls -l'
   


4. Чтобы сделать псевдоним постоянным и доступным в каждом новом сеансе терминала, добавьте команду `alias` в файл `~/.bashrc` или `~/.bash_aliases`. Вы можете отредактировать файл с помощью текстового редактора или выполнить следующую команду:
   

   echo "alias имя_псевдонима='команда'" >> ~/.bashrc
   


   Замените `имя_псевдонима` и `команда` на соответствующие значения.

5. После добавления псевдонима в файл `~/.bashrc`, выполните следующую команду, чтобы изменения вступили в силу:
   

   source ~/.bashrc
   


Теперь вы можете использовать созданный псевдоним, вызывая его по имени. Например, после создания псевдонима `ll`, вы можете вводить `ll` вместо `ls -l` для вывода детальной информации о файлах и каталогах.